講命硬的時代

講命硬的時代

18,410

《琅琊榜》劇照

前晚跟北漂的港中女敍舊，談到要多吃蔬菜，港中女反應特大，對農藥味超敏感，說盡量在家裏找個角落自己栽種。同桌來的北京朋友說沒關係，沒分別，不差這一件兩件，光是空氣污染已經天下大同，無分地域物種，反正吃習慣了，身體也會免疫，他們一直自嘲，菜單內含一張化學元素表，體質自然也帶抗體。

於是想起人均壽命排行榜，中國也排名第三，僅次於日本。香港食材比人心回歸得快而全面，早已是一地兩吃，空氣污染，連台灣也是不可分割一部分，香港更是你中可能沒有我，我中總有你。所以呢？所以便一起雄踞三甲，是真正生命共同體，所以我瞎猜的毒物適應進化論可能有點道理。嬌生慣養吃得小心講究，小小毒素就足以致命，命硬論又要登場了，日本人培育出來的蘭壽金魚，對水質溫度要求多多，動不動就毫無徵兆死給你看，比蘭壽醜百倍，長得像鯉魚的雜牌金魚，隨便丟渾水裏，卻身壯力健，一副福壽雙全樣，吹脹。人是否也一樣？

在台灣看過一個節目討論「狼圖騰」這本書，以陸生在台灣唸大學表現為例，比台生拼命用功，全因在大陸生存就是要帶狼性，帶狠勁。沒錯，你信不過我我信不過你，我不吃人就給人吃掉，用終身攜帶的競爭力，維持堅韌的生命力。主持人又講台灣新一代像草莓，也像活在草原裏的羊，滿足於開一間小咖啡店的小確幸，過小幸福的小生活，野心不足，狼來了，就沒命了。

我聽罷惻然，人追求進步，不是追求活得輕鬆自在如青草地上閒蕩嗎？回到原始森林弱肉強食的狀態，不武裝自己會隨時活不下去，不是倒退回上古時代嗎？喪命是個比喻，但是這條命，說不定也跟壽命有關。身體需要運動，肌肉越多越不易老，心也要不停用算計籌謀提防警惕當運動操練，才能得活得長久？

傳統養生法：少思少慮少慾少吃，什麼都少命就會長；歷來中醫深信身病來自心病，西醫也會對患癌症病人勸說保持心境開朗。若我個人以上胡思亂想長壽之源也不是純屬廢話，那可能是人心變了，要保持愉快的情緒，要開朗嘛，能一生戰鬥一路往上爬就很開心，能與人鬥與天鬥，就很開朗，情緒高亢壽命高，大概如此，不然，怎麼宮鬥劇越鬥越看得開心？「琅琊榜」裏那老中醫說胡歌情深不壽，慧極必傷，要不是過時，就是胡謅的。如今是講命硬的時代。

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com

上一則
2018投資意見 (左丁山)

下一則
詭譎「共諜案」 (李碧華)